<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CAMGDP – Kazakhstan</title>
    <link>/ru/countries/kazakhstan/</link>
    <description>Recent content in Kazakhstan on CAMGDP</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="/ru/countries/kazakhstan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Руководства: Руководство по гендерным исследованиям в Казахстане</title>
      <link>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%BC-%D0%B8%D1%81%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D0%BC-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%BC-%D0%B8%D1%81%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D0%BC-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;введение&#34;&gt;Введение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Добро пожаловать в Руководство по исследованию гендерных данных в Казахстане.  Данное руководство призвано помочь исследователям, студентам, ученым и активистам в изучении сложной ситуации гендера и сексуальности в контексте Казахстана. Мы признаем важность уделения приоритетного внимания местным знаниям и общественным процессам в понимании сложностей этого предмета.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казахстан, как разнообразная и быстро развивающаяся нация в Центральной Азии, представляет собой уникальное пересечение культур, истории и самобытности. Цель данного руководства — предоставить тщательно подобранный набор ресурсов, баз данных и исследовательских стратегий, которые дадут вам возможность углубиться в многогранные аспекты гендерных ролей, сексуальной идентичности и социальной динамики в этом регионе. Наше стремление привлечь внимание к местным знаниям и общественной активности открывает доступ к точкам зрения, основанным на жизненном опыте людей в Казахстане. Эти точки зрения, часто исходящие от общественных организаций, независимых ученых и правозащитных групп, предлагают идеи, которые традиционная научная литература не может полностью уловить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы тщательно собрали ресурсы, охватывающие широкий спектр тем: от исторических перспектив и культурных норм до современных проблем и активизма. Включая голоса внутри страны, мы надеемся усилить жизненно важный вклад местных активистов и исследователей, которые ведут дискуссии о гендерном равенстве и правах ЛГБТКИА+. Решение сложных вопросов гендера и сексуальности в любом обществе требует информированного и чуткого подхода. Когда вы начнете свое исследовательское путешествие, мы рекомендуем вам изучить рекомендации этого руководства, ознакомиться с различными точками зрения и критически проанализировать сложное взаимодействие между традициями, прогрессом и индивидуальным самовыражением в Казахстане.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Являетесь ли вы академическим исследователем, студентом, активистом или просто интересуетесь развивающейся ситуацией в области гендера и сексуальности в Казахстане, мы надеемся, что это руководство, с его акцентом на местные знания и организации, послужит ценным компасом, направляя вас к ресурсам и знаниям, которые обогатят ваше исследование этой важной темы.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;история&#34;&gt;История&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Казахстан является обширной и разнообразной землей, расположенной на стыке Азии и Европы, и может похвастаться сложным историческим полотном, сформированным различными цивилизациями, империями и кочевым культурами. История региона насчитывает тысячелетия, а свидетельства присутствия человека датируются эпохой палеолита. На протяжении веков стратегическое расположение Казахстана способствовало его роли межкультурного центра и места взаимодействия между Востоком и Западом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В древности степи современного Казахстана населяли различные кочевые общества, такие как саки, скифы и хунну. Эти кочевые культуры занимались торговлей, скотоводством и сезонными миграциями, оставляя свой след в культурном и археологическом ландшафте региона. В шестом веке тюркские группы, переселившиеся на запад из современной Монголии, установили господство в этом районе, и в последующие столетия свою роль сыграли различные тюркские империи и народы. В средние века Шелковый путь проходил через Казахстан, соединяя его с мировыми торговыми путями и способствуя культурному обмену.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ислам достиг нынешнего региона Казахстана в восьмом веке. На самом северном краю мусульманской экспансии жители региона в разной степени впитали ислам: южные и оседлые народы приняли больше элементов «основного направления» ислама, в то время как более северные и кочевые группы сохранили больше своих первоначальных верований, таких как тенгрианство. В число этих кочевых групп входили те, кто был идентифицирован как источник этнических казахов. Взгляд Казахстана на эту эволюцию см. &lt;a href=&#34;https://e-history.kz/en/e-resources/show/13455&#34;&gt;&amp;ldquo;Islam in Kazakhstan&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В 13 веке Монгольская империя, возглавляемая Чингисханом и его преемниками, оказала влияние на регион, влияя на его политическую динамику и демографию, в первую очередь через долгоживущее ханство Золотой Орды, мусульманское тюркское государство. Казахское ханство в 15 веке под руководством ханов Керея и Жанибека ознаменовало возникновение единой казахской идентичности. Территория Казахского ханства охватывала большую часть современного Казахстана и части соседних стран и играла решающую роль в сопротивлении внешним силам, а также в поддержании торговых связей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На протяжении всей истории положение и права женщин в казахском обществе и культуре менялись в зависимости от ряда факторов, включая кочевые традиции, религиозные верования, внешние влияния и социальные изменения. Традиционно казахское общество характеризовалось полукочевым образом жизни, который требовал разделения обязанностей между мужчинами и женщинами в различных аспектах повседневной жизни, таких как выпас скота, домашние дела и воспитание детей. Женщины играли уважаемую роль в своих семьях и общинах в качестве смотрителей, советников и вкладчиков в экономическое выживание своих домохозяйств. Влияние ислама привело к конфликту и компромиссу с традиционными нормами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В XVIII и XIX веках Российская империя распространилась на Среднюю Азию, включая Казахстан. Российская колонизация привела к значительным демографическим сдвигам, культурной ассимиляции и отчуждению земель среди казахского населения. Русские поселенцы, которым были предоставлены земли, прежде всего на севере страны, составляли до 15% населения. Этот регион стал ключевым источником сырья и рабочей силы для расширяющейся империи. Как и в других колониальных государствах, этнические казахи находились в подчиненном положении, их продвижение было связано с русской ассимиляцией и дихотомией между «современностью», связанной с русской и славянской культурами, и «традиционными» сферами, где существовали казахский язык и культура.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Судьба Казахстана по-прежнему была переплетена с более крупными геополитическими событиями, особенно в бурное начало 20-го века. Страна пережила революционные потрясения, включая участие в Гражданской войне в России и, в конечном итоге, присоединение к Советскому Союзу в 1920 году. Советское правление привело к значительным изменениям в экономике, обществе и культуре региона посредством принудительной коллективизации, индустриализации и навязанной государством культурной политики, включая переход от предыдущей арабской письменности к кириллице.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Под видом продвижения модернизации и пролетарского равенства советский режим навязал Казахстану свою политику централизации. Эта политика включала принудительную коллективизацию сельского хозяйства при Сталине, как это произошло в Украине, что привело к широкомасштабному голоду (самый крупный из которых известен как Ашаршилык/Ашаршылық или Голощекинский геноцид) и перемещению кочевых общин. По оценкам, за этот период умерло около 40 процентов этнических казахов. Кроме того, советское правительство провело крупномасштабные депортации, в основном направленные против казахской интеллигенции и этнических групп, чтобы подавить инакомыслие и еще больше интегрировать регион в советскую структуру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Советские усилия по индустриализации усугубили экологическую деградацию и разрушили местную экономику, изменив демографическую структуру региона. Создание ядерных полигонов, в том числе печально известного Семипалатинского полигона, привело к длительному экологическому и медицинскому кризису. В то же время советская идеология стремилась к гомогенизации культур и языков, подавляя коренную идентичность в пользу русскоцентричной идеологии. В результате вышеупомянутого голода, программы Хрущева «Целинные земли», которая привела к увеличению заселения на севере Казахстана, и индустриализации, этнические русские составляли 42,8% населения в 1970 году, а этнические казахи - 32,4%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во время правления Советского Союза в Казахстане ситуация с правами женщин и их социальными ролями претерпела многогранную трансформацию. С одной стороны, советская политика была направлена на повышение участия женщин в образовании и рабочей силе, предоставляя им более широкий доступ к образовательным учреждениям и экономическим секторам. Это привело к заметному росту женской занятости и политического участия, часто превосходящему уровни, наблюдавшиеся в то время во многих западных странах. Однако за этой видимостью гендерного равенства часто скрывались значительные проблемы, поскольку профессиональная деятельность женщин часто несла дополнительный вес, связанный с выполнением домашних обязанностей, который влиял на их общее благополучие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Советская политика противостояла глубоко укоренившимся культурным практикам, часто игнорируя местные обычаи и навязывая гомогенизированные рамки гендерных отношений. Советский режим, хотя и якобы выступал за гендерное равенство, часто использовал нисходящий подход, не учитывавший тонкости местной культуры и истории. Стремление к участию женщин в рабочей силе, образовании и политике использовало «цивилизаторскую миссию», рассматривая советские идеалы как высшие, а традиционные казахские ценности как примитивные.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Распад Советского Союза в 1991 году ознаменовал поворотный момент в истории Казахстана, поскольку он обрел независимость и встал на путь государственного строительства, включая больший упор на казахский язык и идентичность. Отток этнических русских и рост казахов привели к тому, что по состоянию на 2021 год этнические казахи составляли 70,4% населения, при этом доля этнических русских составляла 15,5%, а представители других национальностей также сокращались. Сложные взаимоотношения казахской и русской культур необходимо рассматривать с учетом данного исторического контекста. Сегодня Казахстан продолжает сохранять свою уникальную идентичность как многокультурная, многоэтническая и геополитически значимая нация, балансируя свое историческое наследие с современными вызовами и возможностями на мировой арене.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;права-женщин-в-казахстане&#34;&gt;Права женщин в Казахстане&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Женщины в независимом Казахстане добились заметных успехов в различных областях, включая образование, занятость и политическое представительство. Страна добилась значительного прогресса в обеспечении гендерного паритета в сфере образования и увеличила количество женщин в рабочей силе, в том числе на руководящих должностях. Однако традиционные гендерные роли и ожидания общества продолжают влиять на многие аспекты жизни женщин, особенно в сельской местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Несмотря на законодательные положения о гендерном равенстве, сохраняются такие проблемы, как домашнее насилие, торговля людьми и детские браки. Активисты и НПО работают над повышением осведомленности и решением этих проблем, добиваясь более строгого правоприменения и систем поддержки женщин.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;права-лгбткиа-в-казахстане&#34;&gt;Права ЛГБТКИА+ в Казахстане&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Сообщество ЛГБТКИА+ в Казахстане сталкивается с серьезными социальными проблемами из-за преобладающих консервативных взглядов и ограниченной правовой защиты. Однополые отношения не признаются, и нет юридического признания однополых браков и гражданских партнерств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Публичные мероприятия и демонстрации ЛГБТКИА+ часто встречают сопротивление или ограничиваются властями. Сообщается о дискриминации, преследовании и насилии в отношении представителей ЛГБТК+, а социальная стигма остается барьером для открытого выражения своей сексуальной ориентации и небинарной и трансгендерной идентичностей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Усилия активистов ЛГБТКИА+ по повышению осведомленности, просвещению и принятию имеют сопротивление со стороны некоторых слоев общества. Однако, несмотря на эти проблемы, наблюдаются определенные успехи, поскольку правозащитные группы продолжают работать над большей заметностью, пониманием и защитой сообщества ЛГБТКИА+.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;методическая-записка&#34;&gt;Методическая записка&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В методологии сбора данных использовался комплексный и многогранный подход с использованием разнообразного набора источников для сбора гендерных данных, касающихся Казахстана. Этот процесс включал систематическое изучение информации из открытых источников, включая данные государственных учреждений, платформ социальных сетей, международных и региональных неправительственных организаций (МНПО), местных НПО и широкого спектра средств массовой информации, начиная от независимых источников и заканчивая аффилированными с государством. Каждый источник прошел тщательную оценку, чтобы гарантировать его актуальность и надежность с точки зрения содержания данных, касающихся пола и сексуальности. Такой инклюзивный подход позволил получить целостное представление о гендерном ландшафте Казахстана, охватывающее широкий спектр точек зрения и выходящее за рамки официальных представлений. Эта методологическая стратегия способствует всестороннему пониманию гендерной динамики внутри страны, используя разнообразие источников для улучшения собираемых данных.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;заявление-о-социальных-сетях-и-цифровой-этнографии&#34;&gt;Заявление о социальных сетях и цифровой этнографии&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В сфере исследований Центральной Азии появление социальных сетей открыло динамичный и бесценный ресурс для исследователей, стремящихся понять культурный, социальный и политический ландшафт региона. Платформы социальных сетей предлагают нефильтрованное окно в жизнь, мнения и взаимодействие людей по всей Центральной Азии, преодолевая географические границы и обеспечивая связь в режиме реального времени с современными реалиями региона. Через такие платформы, как Twitter, Facebook, Instagram, Telegram и YouTube, исследователи могут получить доступ к разнообразным голосам, включая местных активистов, художников, ученых и обычных граждан, которые делятся своими взглядами на всё, от культурных традиций до текущих событий. Эта цифровая этнография обогащает наше понимание региональной идентичности, социальных сдвигов и возникающих массовых движений. Используя возможности социальных сетей в качестве исследовательского инструмента, исследователи получают возможность улавливать нюансы и сложности среднеазиатских обществ так, как традиционные академические источники могут с трудом уловить, тем самым способствуя более полному и достоверному изображению региона.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;заявление-по-вопросам-лгбткиа-в-казахстане&#34;&gt;Заявление по вопросам ЛГБТКИА+ в Казахстане&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Сбор данных о сообществах ЛГБТКИА+ в Казахстане — это тонкий и сложный процесс, отражающий проблемы, с которыми эти сообщества сталкиваются в обществе, где вопросы сексуальности и гендерной идентичности часто остаются чувствительными или стигматизированными. Собранные данные, хотя и предоставляют ценную информацию, не могут отражать весь спектр опыта ЛГБТКИА+ из-за уязвимости и ограниченной видимости, с которыми сталкиваются эти сообщества. Дискриминация, социальная стигма и правовые барьеры способствуют нежеланию ЛГБТКИА+ лиц открыто делиться своей личностью и опытом, что приводит к недостаточной представленности во многих источниках данных. Следовательно, имеющиеся данные следует интерпретировать с пониманием того, что они могут не в полной мере отражать разнообразие и сложности данных сообществ в Казахстане. Признание этих ограничений имеет важное значение для детального понимания проблем и чаяний этих сообществ, способствуя более чуткому и информированному дискурсу о правах и благополучии ЛГБТКИА+ в стране.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;архивы&#34;&gt;Архивы&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/kz_national_archive/&#34;&gt;Национальный архив Республики Казахстан&lt;/a&gt;: Национальный архив является центральным хранилищем исторических документов в Казахстане. Он может содержать различные материалы, связанные с историей женщин, включая официальные документы, фотографии и отчеты женских организаций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/kz_research_institute_of_culture/&#34;&gt;Казахский научно-исследовательский институт культуры&lt;/a&gt;: Этот институт может располагать документами, публикациями и исследованиями, связанными с культурными аспектами истории женщин в Казахстане.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.kaznu.kz/en/&#34;&gt;Библиотека Казахского национального университета им. Аль-Фараби&lt;/a&gt;: Университетские библиотеки, например библиотека Казахского национального университета имени Аль-Фараби или других академических учреждений, могут хранить коллекции, связанные с гендерными исследованиями и общественной историей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://csmrk.kz/index.php/en/&#34;&gt;Центральный государственный музей Республики Казахстан&lt;/a&gt;: В этом музее могут храниться экспонаты и архивные материалы, связанные с историей Казахстана, которые могут включать информацию о роли и вкладе женщин.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;академические-журналы&#34;&gt;Академические журналы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ниже перечислены некоторые известные журналы, публикующие исследования на темы гендера и сексуальности в Центральной Азии:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/ccas20&#34;&gt;Central Asian Survey&lt;/a&gt;: Данный журнал охватывает широкий спектр тем, связанных с Центральной Азией, включая гендерные и социальные вопросы. В нем часто публикуются статьи, посвященные гендерной динамике, роли женщин и культурным аспектам региона.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://brill.com/view/journals/caa/caa-overview.xml&#34;&gt;Central Asian Affairs&lt;/a&gt;: Данный журнал освещает политические, экономические и социальные проблемы в Центральной Азии, включая статьи, затрагивающие гендерную и социальную динамику в регионе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://brill.com/view/journals/inas/inas-overview.xml&#34;&gt;Inner Asia&lt;/a&gt;: Хотя данный журнал более широк по своему охвату, он иногда публикует статьи, посвященные вопросам гендера и сексуальности в Центральной Азии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/cgpc&#34;&gt;Gender, Place &amp;amp; Culture: A Journal of Feminist Geography&lt;/a&gt;: Данный журнал не является эксклюзивным для Центральной Азии, но некоторые статьи могут затрагивать гендерные проблемы в регионе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/cdeb20&#34;&gt;Journal of Contemporary Central and Eastern Europe&lt;/a&gt;: Данный журнал освещает ряд тем, связанных с регионом, включая гендер и сексуальность. Там могут быть статьи, посвященные гендерной динамике и социальным изменениям в Центральной Азии.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Created 2023-10-15, updated 2023-12-03&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Руководства: Руководство по началу работы в Казахстане</title>
      <link>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D1%83-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D1%8B-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D1%83-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D1%8B-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;международные-неправительственные-организации-мнпо&#34;&gt;Международные неправительственные организации (МНПО)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Международные неправительственные организации (&lt;a href=&#34;/category/ingo&#34;&gt;МНПО&lt;/a&gt;) обычно привносят глобальный и сравнительный взгляд на данные и информацию, которые они собирают, часто предоставляя стандартизированную отчетность по странам. МНПО могут быть хорошими источниками числовых данных на уровне страны, но им может не хватать локализированных точек зрения, отличительных местных голосов и деталей (например, данных на уровне провинции или города). Другие МНПО занимают более целенаправленную и активную позицию по конкретным вопросам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/un_population_fund_kazakhstan/&#34;&gt;UN Population Fund in Kazakhstan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/wef_global_gender_gap_report/&#34;&gt;World Economic Forum&amp;rsquo;s Global Gender Gap Report&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/spotlight_initiative&#34;&gt;Spotlight Initiative Regional Programme for Central Asia and Afghanistan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;местные-неправительственные-организации-местные-нпо&#34;&gt;Местные неправительственные организации (Местные НПО)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/local-ngo&#34;&gt;Местные НПО&lt;/a&gt; могут заполнить пробелы в информации по вопросам, которые часто остаются незамеченными в официальных государственных СМИ и правительственных источниках, таких как феминистский активизм и темы ЛГБТК+. Этими источниками часто являются активисты, организованные вокруг конкретных проблем и групп.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/feminita/&#34;&gt;Feminita&lt;/a&gt;, локальный квир-феминистский коллектив.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/kazfem/&#34;&gt;КазФем&lt;/a&gt;, локальная феминистская организация&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;правительство&#34;&gt;Правительство&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/government&#34;&gt;Правительственные ресурсы&lt;/a&gt; предоставляют множество официальных данных и источников официальных правительственных законов и заявлений. Данные источники могут не охватывать маргинализированные группы или спорные вопросы. Обычно правительство является единственной организацией, имеющей ресурсы и полномочия для обеспечения широкого участия в сборе данных и информации для таких мероприятий, как Национальная перепись населения и других крупномасштабных инициатив. В то же время официальная роль правительства может препятствовать сбору данных и участию респондентов по широкому кругу тем, таких как взгляды и поведение, связанные с политикой, религией, сексуальным и гендерным самовыражением, этнической идентичностью и т. д.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/bureau_of_national_statistics_gender/&#34;&gt;Бюро национальной статистики по гендерной статистике&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/ak_orda/&#34;&gt;Ак Орда&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;сми&#34;&gt;СМИ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В то время &lt;a href=&#34;/category/state-affiliated-media/&#34;&gt;как государственные СМИ&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;/category/state-media/&#34;&gt;государственные СМИ&lt;/a&gt; предлагают основные точки зрения, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;региональные СМИ&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;местные СМИ&lt;/a&gt; могут уделять больше внимания более мелким вопросам. &lt;a href=&#34;/category/independent-media/&#34;&gt;Независимые СМИ&lt;/a&gt; могут предлагать альтернативные точки зрения, а &lt;a href=&#34;/category/social-media/&#34;&gt;социальные сети&lt;/a&gt; могут напрямую использовать текущие мнения и давать представление о темах, опущенных в других источниках.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/zakon_kz/&#34;&gt;Zakon.kz&lt;/a&gt; (государственное СМИ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/batyr_jamal/&#34;&gt;Batyr Jamal&lt;/a&gt; (независимое СМИ, ориентированное на права женщин)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/human_rights_kz/&#34;&gt;Human Rights KZ&lt;/a&gt; (независимое СМИ, ориентированное на права человека) сообщества ЛГБТКИА+.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;местная-информация&#34;&gt;Местная информация&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для крупных городов и провинций местные правительственные, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;региональные СМИ&lt;/a&gt;, и &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;местные СМИ&lt;/a&gt; могут предоставлять дополнительную информацию и нюансы помимо республиканских источников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/akimat_of_the_city_of_astana/&#34;&gt;Акимат города Астаны&lt;/a&gt; для получения информации об &lt;strong&gt;Астане&lt;/strong&gt;, столице Казахстана.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/akimat_of_the_city_of_almaty/&#34;&gt;Акимат города Алматы&lt;/a&gt; для получения информации об &lt;strong&gt;Алматы&lt;/strong&gt;, крупнейшем городе Казахстана.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;создан 2023-11-21, обновлен 2023-12-03&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Руководства: Руководство по началу работы с Узбекистаном</title>
      <link>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D1%83%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D1%83-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D1%8B-%D1%81-%D1%83%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BC/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D1%83%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D1%83-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D1%8B-%D1%81-%D1%83%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BC/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;международные-неправительственные-организации-мнпо&#34;&gt;Международные неправительственные организации (МНПО)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Международные неправительственные организации (&lt;a href=&#34;/category/ingo&#34;&gt;МНПО&lt;/a&gt;) обычно привносят глобальный и сравнительный взгляд на данные и информацию, которые они собирают, часто предоставляя стандартизированную отчетность по странам. МНПО могут быть хорошими источниками числовых данных на уровне страны, но им может не хватать локализированных точек зрения, отличительных местных голосов и деталей (например, данных на уровне провинции или города). Другие МНПО занимают более целенаправленную и активную позицию по конкретным вопросам.&lt;/p&gt;
&lt;!--
Например:

- [UN Population Fund in Kazakhstan](/sources/sources/un_population_fund_uzbekistan/)
- [World Economic Forum&#39;s Global Gender Gap Report](/sources/sources/wef_global_gender_gap_report/)
- [Spotlight Initiative Regional Programme for Central Asia and Afghanistan](/sources/sources/spotlight_initiative)
--&gt;
&lt;h2 id=&#34;местные-неправительственные-организации-местные-нпо&#34;&gt;Местные неправительственные организации (Местные НПО)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/local-ngo&#34;&gt;Местные НПО&lt;/a&gt; могут заполнить пробелы в информации по вопросам, которые часто остаются незамеченными в официальных государственных СМИ и правительственных источниках, таких как феминистский активизм и темы ЛГБТК+. Этими источниками часто являются активисты, организованные вокруг конкретных проблем и групп.&lt;/p&gt;
&lt;!--
Например:

- [Feminita](/sources/sources/feminita/), локальный квир-феминистский коллектив.
- [КазФем](/sources/sources/kazfem/), локальная феминистская организация
--&gt;
&lt;h2 id=&#34;правительство&#34;&gt;Правительство&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/government&#34;&gt;Правительственные ресурсы&lt;/a&gt; предоставляют множество официальных данных и источников официальных правительственных законов и заявлений. Данные источники могут не охватывать маргинализированные группы или спорные вопросы. Обычно правительство является единственной организацией, имеющей ресурсы и полномочия для обеспечения широкого участия в сборе данных и информации для таких мероприятий, как Национальная перепись населения и других крупномасштабных инициатив. В то же время официальная роль правительства может препятствовать сбору данных и участию респондентов по широкому кругу тем, таких как взгляды и поведение, связанные с политикой, религией, сексуальным и гендерным самовыражением, этнической идентичностью и т. д.&lt;/p&gt;
&lt;!--
Например:

- [Бюро национальной статистики по гендерной статистике](/sources/sources/bureau_of_national_statistics_gender/)
- [Ак Орда](/sources/sources/ak_orda/)
--&gt;
&lt;h2 id=&#34;сми&#34;&gt;СМИ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В то время &lt;a href=&#34;/category/state-affiliated-media/&#34;&gt;как государственные СМИ&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;/category/state-media/&#34;&gt;государственные СМИ&lt;/a&gt; предлагают основные точки зрения, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;региональные СМИ&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;местные СМИ&lt;/a&gt; могут уделять больше внимания более мелким вопросам. &lt;a href=&#34;/category/independent-media/&#34;&gt;Независимые СМИ&lt;/a&gt; могут предлагать альтернативные точки зрения, а &lt;a href=&#34;/category/social-media/&#34;&gt;социальные сети&lt;/a&gt; могут напрямую использовать текущие мнения и давать представление о темах, опущенных в других источниках.&lt;/p&gt;
&lt;!--
Например:

- [Zakon.kz](/sources/sources/zakon_kz/) (государственное СМИ)
- [Batyr Jamal](/sources/sources/batyr_jamal/) (независимое СМИ, ориентированное на права женщин)
- [Human Rights KZ](/sources/sources/human_rights_kz/) (независимое СМИ, ориентированное на права человека) сообщества ЛГБТКИА+.
--&gt;
&lt;h2 id=&#34;местная-информация&#34;&gt;Местная информация&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для крупных городов и провинций местные правительственные, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;региональные СМИ&lt;/a&gt;, и &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;местные СМИ&lt;/a&gt; могут предоставлять дополнительную информацию и нюансы помимо республиканских источников.&lt;/p&gt;
&lt;!--
Например:

- [Акимат города Астаны](/sources/sources/akimat_of_the_city_of_astana/) для получения информации об **Астане**, столице Казахстана.
- [Акимат города Алматы](/sources/sources/akimat_of_the_city_of_almaty/) для получения информации об **Алматы**, крупнейшем городе Казахстана.
--&gt;
&lt;p&gt;создан 2023-11-21, обновлен 2023-12-03&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Руководства: Казахстан</title>
      <link>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ru/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0/%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%85%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
