<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CAMGDP – Uzbekistan</title>
    <link>/uz/countries/uzbekistan/</link>
    <description>Recent content in Uzbekistan on CAMGDP</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="/uz/countries/uzbekistan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Qollanmalar: O&#39;zbekiston Gender Tadqiqotlar Qo&#39;llanma</title>
      <link>/uz/qollanmalar/ozbekiston/ozbekiston_gender_tadqiqotlar_qollanma/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/uz/qollanmalar/ozbekiston/ozbekiston_gender_tadqiqotlar_qollanma/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;kirish&#34;&gt;Kirish&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xush kelibsiz O&amp;rsquo;zbekiston Gender Ma&amp;rsquo;lumotlar Tadqiqoti Ko&amp;rsquo;rsatgichiga, bu muhim mavzuni O&amp;rsquo;zbekistonning unikal madaniy va tarixiy konteksti ichida ko&amp;rsquo;rsatib berish uchun ishlab chiqilgan manbaga. Markaziy Osiyo yuragini o&amp;rsquo;rnatilgan mamlakat sifatida, O&amp;rsquo;zbekiston jins va gender munosabatlari boyicha o&amp;rsquo;zining odamlarining tajribalarini shakllantirgan traditsiyalar, obichaylar va ijtimoiy-siyosiy ta&amp;rsquo;sirlar to&amp;rsquo;plamiga ega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ushbu ko&amp;rsquo;rsatgich, O&amp;rsquo;zbekiston ichidagi jins va jinsiyatning murakkab dinamikalarini o&amp;rsquo;rganishga qiziqshuvchi olimlar, talabalar, tadqiqotchilar, faol huquqshunoslar va har bir kishi uchun qimmatli bir vositadir sifatida tayyorlangan. Biz ushbu ko&amp;rsquo;rsatgich foydalanuvchilariga, O&amp;rsquo;zbekistonning bu mozaik va tezroq o&amp;rsquo;zgaruvchan jamiyatida bu tarkibiy shakllanishning qanday shakllanganligini, tasavvurlashini va boshqa omma almashinuvlarini o&amp;rsquo;rganishlarini ta&amp;rsquo;minlashni umid qilamiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bizning ko&amp;rsquo;rsatgichimiz faqat akademik manbalarga, rasmiy ma&amp;rsquo;lumotlar bazalariga, maqolalarga, kitoblarga va multimedya materiallarga kirish taqdim etmayapti, balki O&amp;rsquo;zbekistonning jins va jinsiyat mavzusidagi muloqotni shakllantirgan tarixiy, ijtimoiy va zamonaviy kuchlarini ham shakllantiradi. Biz sizni O&amp;rsquo;zbek jamiyatida ayollar tarixidagi o&amp;rsquo;rinlardan, jins huquqlar va jinsiyati qarshi qarorlarning o&amp;rsquo;zgaruvchanligiga, LGBTQ+ bireylerining muammolari bilan qarshi olishgan muammolariga va gender bilan boshqa shanalar bilan bog&amp;rsquo;liq huquqiy ekanligiga oid mavzularni o&amp;rsquo;rganishga chaqiramiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ushbu ko&amp;rsquo;rsatgich orqali, biz kritik tushunchani oshirish, tashqi madaniyatga e&amp;rsquo;tibor qaratish va bu muhim muammolar bo&amp;rsquo;yicha ma&amp;rsquo;lumotli munozaralarni olib borishni maqsad qilamiz. Siz akademik tadqiqot loyihasiga boshlang&amp;rsquo;ich qilish, bilim darajangizni kengaytirish yoki o&amp;rsquo;zbek jamiyati odamlarining turliy tajribalariga qiziqishingiz bo&amp;rsquo;lsa, bu manba sizni O&amp;rsquo;zbekistonning jins va jinsiyat sohasidagi murakkab maydonida navigatsiya boshlash uchun imkoniyatlar beradi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tarixiy-mukofot&#34;&gt;Tarixiy mukofot&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;zbekiston markazida joylashgan, qo&amp;rsquo;llanmagan mamlakatlar tomonidan atrofga olingan va markaz sifatida xizmat qilgan bu mamlakat qadimdan kelib chiqqan imperiyalarning, madaniyatlarning va ta&amp;rsquo;sirlarning murakkab va zengin tarixi bilan bog&amp;rsquo;liqdir. Tarix bo&amp;rsquo;yi, O&amp;rsquo;zbekistonda ayollarning o&amp;rsquo;rinlari va huquqlari uning jamiyat normativlari, diniy an&amp;rsquo;analar va turli davrlar hukmdorlik kuchlari tomonidan ta&amp;rsquo;sir qilingan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bugungi O&amp;rsquo;zbekiston hududi mashaqqatli va murakkab tarix bilan bezatilgan. Bu hududga 1000-yillar davomida qadimiy madaniyatning barpo etganligiga oid ko&amp;rsquo;rsatmalar mavjud. O&amp;rsquo;zbekistonda bu jahon madaniyatining ahamiyatli o&amp;rsquo;rinlaridan biri bo&amp;rsquo;lgan Sog&amp;rsquo;d medeniyati, uni Silk road boyicha savdo bilan mashhur edi. Ushbu qadimiy jamiyatlarida ayollar roli farqli bo&amp;rsquo;lishiga qaramay, odatda ayollar savdo, qishloq xo&amp;rsquo;jaligi va hatto diniy amallarda muhim o&amp;rsquo;rin o&amp;rsquo;ynaganlar edi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8- asrda hudud arab nazorati ostida bo&amp;rsquo;lib, keyin musulmon madaniyati va diniyoti tomonidan etkirlangan. Islom o&amp;rsquo;qitishlari ayollarga bir qancha huquqlar berdi, masalan, mal-mulkni miras qolish va iqtisodiy faoliyatda ishtirok etish huquqini. Biroq, bu huquqlar tushuncha va amaliyoti O&amp;rsquo;zbekistonning farqli mintaqalari va jamiyatlarida farqli bo&amp;rsquo;lishi mumkin edi. 13- asrda Mongol imperiyasi, Chengizxon va uning keyinchaliklari boshqaruvida, Chengizxon anqasida O&amp;rsquo;zbekiston kabi Markaziy Osiyoning bir qismiga harakat qilib, uni Mongol hodisasi ostida qo&amp;rsquo;lga olishdi. Ushbu davrda madaniyatlar arasi ta&amp;rsquo;sir ko&amp;rsquo;rsatdi va Silk road bo&amp;rsquo;yicha savdo rivojlandi. O&amp;rsquo;zbekistonning Silk roadda joylashgan strategik o&amp;rsquo;rnini sababli, uni yillar davomida savdo va madaniyat almashinuvining jonli markazi qilib qo&amp;rsquo;ldi, bu jarayon davomida Samarkand, Buxoro, Xiva kabi karavansaroylar va shaharlar katta rivojlanish ko&amp;rsquo;rsatdi. Qadimiy savdo shaharlari Smarkand va Buxoro-da iran zamonidan kelgan tajik katta ko&amp;rsquo;plikka ega, bu esa savdo bo&amp;rsquo;yicha fars tilidagi tadqiqotlarni ko&amp;rsquo;rsatadi, shuningdek, O&amp;rsquo;zbek xonlari 1500-yillarda siyosiy kuchga ko&amp;rsquo;tarilib, mamlakatga nom berib, ular Turk nomadik maqomlari aslida borganlar. G&amp;rsquo;arbiy hududda yashovchi Karakalpaklar, standard O&amp;rsquo;zbek tiliga yaqin tilni gapiradigan, aloqador etnik guruh sifatida qolmoqda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rossiya imperializmi Markaziy Osiyoga 19-asr oxirida qo‘llanib, mintaqani nazorat ostiga olgan bo‘lib, bu jarayon o‘zbekistondagi xonatolari va emirliklar (Buxoro 1866, Qo‘qon 1868, Xiva 1873), Rossiyaning boshqa hududlarga nisbatan nazoratni qoldirgan eng oxirgi joylaridan biri edi. Qo‘llangan qotillik, siyosiy rivojlanish va iqtisodiy istismor kombinatsiyasi bilan ajralib turadi. Toshkent shahri, Rossiya bilan Markaziy Osiyo orasidagi yagona temir yo‘li aloqasining bosh o‘chqarish joyi sifatida, va viloyat poytaxti sifatida, boshqa shaharlardan tezroq rivojlandi. Uning rivojlanishi, deportatsiyalar va Sovet sanoati orqali frontdan uzoqda joylashgan shaharga o‘tkazilgan, bu shahar bugungi kunga qadar Markaziy Osiyoning eng katta shahri sifatida qolmoqda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rossiya kolonial hukmi O‘zbekistonda chuqur o‘zgarish va tartibsizlik davrini boshladi. Asliy jamiyat, iqtisodiy va siyosiy tuzumlar buzildi, va mahalliy aholi Rossiya hukmidagi masshtabli diskriminatsiya va esirlikka duch keldi. Kolonial hukumatning qo‘llanilishi, resurslarni ajratish bilan bog‘liq, masalan, Amerika fuqarolar urushi yurishgan importdan chiqarilgan paxta istehsaliga e’tibor qaratilish, yashash uslublari buzildi va iqtisodiy istismorga olib kelgan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahon urushi bilan birga, 1922-yilda Sovet Ittifoqi tashkil etilishiga qadar holat o‘zgardi. O‘zbekiston, boshqa Markaziy Osiyo respublikalari kabi, Sovet etkazib qo‘yuvining qismiga aylanib oldi. Sovet rejimi modenisatsiyani va sanoatlashtirishni kiritdi, lekin uni bu sodda va markaziylashtirilgan tizim ostida qilgan, bu esa ayollar ko‘rsatmasining majburiy ochilishini (ijtimoiiy va madaniy yangilanishni) o‘z ichiga olgan edi. Bu oftob Moskva prioritetaiga mos keladi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sovet kolonializmi O‘zbekistonda bir nechta asosiy ko‘rsatgichlar bilan ajraladi. Birinchi navbatda, bu qishloq xo‘jaligini majburiy jamoatlashtirishni o‘z ichiga olgan, bu esa gelenekiy qishloq xo‘jaligini buzdi va rivojlanishiga yetkazgan sharhiy iqtisodiy tashviqotlarga olib kelgan. Xususan, suvni sarflangan va mehnatkech turli ekin paxtasidan kelib chiqqanida, bu Orol dengizini quruqtirishiga olib kelgan va Karakalpakistan bilan o‘roq muammolari yaratgan, shuningdek mehmon qaydalar bilan majburiy mehnat (korve) orqali paxta to‘plash ishlariga davom etishiga olib kelgan, xususan ayollar va bolalar tasir etadi. Ikkinchisi, Sovet hatiflari rusifikatsiyani boshladi, bu yerli madaniyatlarni va tillarni rus tilining ustuvorligiga qarshi olib tashlashni maqsad qildi. Qadimgi arab yozuvi, 1000-yillar ortidan boshlab o‘zbek tilini yozish uchun ishlatilgan, 1940-yillarga qadar Kirill alifbosi o‘zbek tiliga o‘tishdi. Bundan tashqari, O‘zbekiston, boshqa Sovet respublikalari kabi, Sovet rejimi ostida repressiya, tsenzura va inson huquqlariga buzilishlar tuyg‘usini tajrib qildi. Bo‘zorchi jazolar bilan chetlashtirilgan ihtiloflariga qarshi kurashildi, va mahalliy aholi siyosiy va iqtisodiy ishlarida cheklanib qoldi. Sovet iqtisodiy tizimi va paxta asosida amal qilingan qo‘zg‘olonchi iqtisodiy tizimning hamkorligi Sovet davlatida umumiy ravishda muhim muammo borligini 1980-yillar bilan butunlay ko‘rsatdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sovet kolonizatsiya davri davomida O‘zbekistonda ayollar huquqlarida katta o‘zgarishlar sodir bo‘ldi, bu esa Sovet hukumati siyosati va ideologiyasi natijasida bo‘ldi. Moslamalar umumiy ravishda, ayollar uchun ta&amp;rsquo;lim yo&amp;rsquo;nalishiga kirishni kengaytirdi, ularni tibb va injinerlik kabi sohalar bo‘yicha karyeraga yo‘naltirishdi. Qonun so‘nggi o‘zbeklar bilan birgalikda ayollarga har tomonlama huquqlar berishini nazarda tutingan va unga to‘liq muvofiq ravishda qo‘shimcha karyeraga yo‘naltirish va votum huquqlarini ta’minlashni maqsad qilgan huquqiy islohatlar, diskriminatsiyani yo‘q qilishni maqsad qildi. Qo&amp;rsquo;shimcha ravishda, ayollar uchun iqtisodiy imkoniyatlar kengaydi, ularning moliyaviy mustaqilligiga hissa qo‘shdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biroq, bu o‘zgarishlarning zararli taraflari ham bo‘ldi. Gelenekiy ijtimoiy normativlar odatiy ravishda jins tafavvutiyo‘lari tomonidan qarshi chiqishdi, juda ko‘p oilalar ayollar qadrlarini uy va ona bo‘lib qolish gelenligida kutishgan. Huquqiy huquqlar va ijtimoiy kutishlar o‘rtasidagi bu farq murakkab dinamika yaratdi. Qo&amp;rsquo;shimcha ravishda, “ikki mehnat” deyiladi, ayollar karyerani kasbiy faoliyatlar bilan to‘ldirishni talab qilindi. Huquqiy barobardoshlikga qaramay, ayollar yuqori siyosiy lavozimlarda yetakchi o‘rinlarni egallashiga cheklangan, bu esa asosan erkaklar tomonidan dominlangan siyosiy landshaftni aks ettirdi. Sovet qiymatlari reklama qilinganidek, bazi vaqt o‘zbek madaniyat traditsiyalariga to‘liq yanada zarar yetkazishi mumkinligini ko‘rsatdi, bu esa gelenekiy jins rolini buzish vaqti kirishiga olib kelgan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;zbekiston, Sovet Ittifoqidan 1991-yilda bo&amp;rsquo;lib chiqdi, keyinchalik, Islom Karimov, Kompartiyaning birinchi katibi bo&amp;rsquo;lgan shaxs, mamlakatning birinchi prezidenti bo&amp;rsquo;ldi va uning vafoti 2016-yilda bo&amp;rsquo;ldi. Markaziy axtirolgan totalitar davlat bo&amp;rsquo;lib qolishiga qaramay, major krizislari bilan (masalan, yuzlablar protestantlar o&amp;rsquo;ldirilgan Andijon qirg&amp;rsquo;inida), O&amp;rsquo;zbekiston madaniy ravishda rivojlandi. Kirill alifbosidan lotin alifbosiga o&amp;rsquo;tish bo&amp;rsquo;lib, va O&amp;rsquo;zbek tiliga va Amir Temurning grand istorik qoldiqqlariga asoslangan O&amp;rsquo;zbekiston tilidagi madaniy identitet yaratilmoqda (Amir Temur, Turk, lekin yomon qilib aytmasa, ancha o&amp;rsquo;zbek davlat boshqaruvchisi bo&amp;rsquo;lgan shaxs). O&amp;rsquo;zbekiston bu erda qamrab olgan mamlakatlar ichida aholisi eng ko&amp;rsquo;p bo&amp;rsquo;lganligi va ko&amp;rsquo;p to&amp;rsquo;lashuv va qishloq xo&amp;rsquo;jalik aholisiga ega bo&amp;rsquo;lganligi sababli, hozircha vaqtcha daromad bo&amp;rsquo;lgan mamlakatlar orasida eng katta aholisiga ega. Uning kattaligi va markaziy joylashuvi unda, uni politik va madaniy ravishda boshqa mamlakatlar bilan complex munosabatlarga ega bo&amp;rsquo;lishini anglatadi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ozbekistonda-ayollar-huquqlari&#34;&gt;O&amp;rsquo;zbekistonda ayollar huquqlari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;zbekiston xalqaro ko&amp;rsquo;rsatkichlariga ko&amp;rsquo;ra, O&amp;rsquo;zbekiston xalqining yoshligida gender barqarorlik yo&amp;rsquo;qotilganligi keng e&amp;rsquo;tibor qozonadi. Ko&amp;rsquo;plab O&amp;rsquo;zbekistonli ayollar tibbiyot, ta&amp;rsquo;lim, va hukumat kabi turli sohalarda faol ishtirok etmoqdalar. Biroq, O&amp;rsquo;zbek jamiyati ko&amp;rsquo;pchilik sohasida g&amp;rsquo;oyalar va axloqiy qarorlarda g&amp;rsquo;oyalar jismoniy jinsiy rolleri katta ta&amp;rsquo;sir etmoqda. Bu rollar ko&amp;rsquo;plab sohalarda siyosiy tavsiflash va yuqori darajadagi qaror qabul qilish o&amp;rsquo;rinlariga kirib keladi. Ayollar ba&amp;rsquo;zi sohalarda katta yo&amp;rsquo;l ochishlar qilishlar qilib chiqqan bo&amp;rsquo;lsa-da, ular katta rahbarlik vazifalarida past darajada yosholishga yo&amp;rsquo;l qo&amp;rsquo;ymoqdalar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oilaviy zulm O&amp;rsquo;zbekiston uchun muhim muammo sifatida qolmoqda. Madaniy normativlar, cheklanib turgan ma&amp;rsquo;lumotlar va resurslar, bu muammolarga samarali ta&amp;rsquo;sir qilishda belgilangan to&amp;rsquo;g&amp;rsquo;ri borishni chekmoqda. O&amp;rsquo;zbek hukumati jinsiy barqarorlikni rag&amp;rsquo;batlantirish va ayollarga qarshi zulmni qarshi kurashish uchun qonunchilik chora-tadbirlar orqali ishlamoqda, lekin bu qonunlarning doimo amalga oshirilishi va o&amp;rsquo;rnatilishi muammo sifatida qolmoqda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu muammolarga qaramay, O&amp;rsquo;zbekistonda faol ayollar huquqlari faoliyat yurituvchilari va tashkilotlari mavjud, ular gender muammolar haqida ma&amp;rsquo;lumot berish, ayollar quvvatlash va ma&amp;rsquo;naviy o&amp;rsquo;zgarish uchun kurashish uchun barpo etmoqdalar. Ularning faoliyati jinsiy barqarorlikni rag&amp;rsquo;batlantirish va chuqur urf-odatlarga qarshi kurashishda juda muhimdir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ozbekistondagi-lgbtqia-huquqlari&#34;&gt;O&amp;rsquo;zbekistondagi LGBTQIA+ huquqlari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;zbekiston LGBTQIA+ huquqlari masalasida konservativ pozitsiyani saqlab qoladi, shuningdek, LGBTQIA+ insonlar uchun holat juda qiyinroqdir. Homoseksualizm O&amp;rsquo;zbekistonda qonun huzurida jazo bilan ta&amp;rsquo;zirlandi va bu, biror ota-ona o&amp;rsquo;zaro bog&amp;rsquo;liqlikni qonun huzurida rasmiy tan olishi yoki himoya qilinishi yo&amp;rsquo;q, shuningdek, LGBTQIA+ insonlarni diskriminatsiyaga va ta&amp;rsquo;qib qilinishga oid qonunchilikni huzuriga qo&amp;rsquo;yadi. Ular jamiyat tomonidan stigmatizatsiyaga duch kelishadi va odamlar odatda diskriminatsiyani taklif qilishdan saqlanish uchun jinsiy orientatsiyalarini yashirishadi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;zbekistonda LGBTQIA+ jamoati, LGBTQIA+ huquqlari uchun ochiq rag&amp;rsquo;batlantirish yoki faoliyatlarini olib borish riskli bo&amp;rsquo;lgan muhitda faoliyat ko&amp;rsquo;rsatadi. Vaqtincha, hukumat LGBTQIA+ insonlari va tashkilotlariga qarshi represiv chora-tadbirlar olib borishi mumkin, va LGBTQIA+ huquqlari mavzusida umumiy muloqot uchun chegaralar qo&amp;rsquo;yilgan. Agar pastki qo&amp;rsquo;llab-quvvat va yer ostidagi LGBTQIA+ tarmoqlari bo&amp;rsquo;lsa-da, O&amp;rsquo;zbekistondagi LGBTQIA+ insonlar uchun umumiy muhit haliyam qiyin, ularning huquqlari va tajribalari bilan yaxshi tanilish, himoya va tushunchalarni oshirish zarurati ko&amp;rsquo;rsatiladi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodik-eslatma&#34;&gt;Metodik eslatma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qo&amp;rsquo;llanilgan ma&amp;rsquo;lumotlarni yig&amp;rsquo;ish uslubi keng va ko&amp;rsquo;p tomondan qo&amp;rsquo;llanilgan, O&amp;rsquo;zbekistonga oid gender ma&amp;rsquo;lumotlarni birlashtirish uchun murakkab va ko&amp;rsquo;p qatlamlidir. Ushbu jarayon davlat institutlaridan, ijtimoiy media platformalardan, xalqaro va mintaqavi non-governmental tashkilotlardan (NGO) kelib chiqqan ma&amp;rsquo;lumotlarni tizimli tarzda o&amp;rsquo;rganishni o&amp;rsquo;z ichiga oladi, shuningdek, o&amp;rsquo;zbek NGO&amp;rsquo;lardan va mustaqil manbalar bilan bog&amp;rsquo;liq media manbalariga qadar tarkibni o&amp;rsquo;z ichiga oladi. Har bir manba jinsiy va gender identifikatsiyaga oid ma&amp;rsquo;lumotlar o&amp;rsquo;z ichiga olganligini va ishonchli bo&amp;rsquo;lishini ta&amp;rsquo;minlash maqsadida ehtiyotcha baholandi. Ushbu inkluziv uslub O&amp;rsquo;zbekiston jinsiy peyzajining butunlay holistik ko&amp;rsquo;rinishini ta&amp;rsquo;minladi, ofitsial narativlardan chiqqan, ko&amp;rsquo;p tomondan tashqi fikrlarni o&amp;rsquo;z ichiga oladi. Ushbu metodologik strategiya, mamlakat ichidagi jinsiy dinamikani holistik tushunish uchun eng muhim ma&amp;rsquo;lumotlarni oshirishda keng ma&amp;rsquo;lumot manbalari bilan foydalanish imkonini yaratadi va to&amp;rsquo;plangan ma&amp;rsquo;lumotlarga boy tahlil korxonasiga hissa qo&amp;rsquo;shadi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ijtimoiy-tarmoqlar-va-raqamli-etnografiya-boyicha-bayonot&#34;&gt;Ijtimoiy tarmoqlar va raqamli etnografiya bo&amp;rsquo;yicha bayonot&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Markaziy Osiyo o&amp;rsquo;zbek tili bo&amp;rsquo;yicha tadqiqotlar sohasida, ijtimoiy tarmoqlar e&amp;rsquo;tirofi mintaqaning madaniy, ijtimoiy va siyosiy xaritasi tushunchalarini tushuntirish uchun zarur va dinamik manba sifatida paydo bo&amp;rsquo;ldi. Ijtimoiy tarmoqlar, Markaziy Osiyoning har bir tomonga aloqador insonlarning hayotiga, fikrlariga va munosabatlariga filtratsiyalanmagan qirrayish ochadi, geografik chegaralarni o&amp;rsquo;tkazib, mintaqaning zamonaviy haqiqiyatiga doimiy bog&amp;rsquo;lanish imkonini beradi. Twitter, Facebook, Instagram, Telegram va YouTube kabi platformalar orqali tadqiqotchilar mintaqaning hamma turdagi odamlarining - mahalliy faolchilar, san&amp;rsquo;atkorlar, ilm-fan oid shaxslar va odatdagi fuqarolar - fikrlarini, ularning madaniy an&amp;rsquo;analari va joriy voqealar bo&amp;rsquo;yicha fikrlarini o&amp;rsquo;rganishlari mumkin. Bu raqamli etnografiya regional identitetlar, jamiyat o&amp;rsquo;zgarishlari va ko&amp;rsquo;chmas mulkiyotlar chetidagi yangi oqimlar haqida tushunchamizni boyitadi. Ijtimoiy tarmoqlardan tadqiqotchilar sifatida foydalanish orqali, tadqiqotchilar Markaziy Osiyo jamiyatlarining nuanslarini va murakkabliklarini, geleneklardan kelib chiqqan o&amp;rsquo;zbek tiliga olib kelishda oldindan qilishmaydigan akademik manbalardan tushkunliklarni qo&amp;rsquo;lga kiritadi, shuningdek, mintaqaning yaxshi va samimi tasvirlarini rivojlantiradi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ozbekistondagi-lgbtqia-masalalari-boyicha-bayonot&#34;&gt;O‘zbekistondagi LGBTQIA+ masalalari bo‘yicha bayonot&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oʻzbekistonda LGBTQIA+ jamiyatlari haqida ma&amp;rsquo;lumotlar to&amp;rsquo;plash jarayoni odatda murakkab va qiyin bo&amp;rsquo;ladi. Oʻzbekiston, mintaqadagi ko&amp;rsquo;plab mamlakatlar kabi, konservativ ijtimoiy norma va qonunlar LGBTQIA+ huquqlari ustida cheklangan, bu esa jamaat uchun qo&amp;rsquo;rqin va sirlanish iklimini yaratadi. Natijada, to&amp;rsquo;plangan ma&amp;rsquo;lumotlar mamlakatdagi LGBTQIA+ muammolari va tajribalari haqiqiy miqdorini to&amp;rsquo;liq aks ettirmay olmaydi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ushbu murakkablikka asosiy sabablar, Uzbekistandagi LGBTQIA+ insonlarining ehtiyotkorlik va past ko&amp;rsquo;rinishining kamayishidir. Ko&amp;rsquo;plab LGBTQIA+ insonlar diskriminatsiyadan, zulmdan, va qonun hujjatlaridan qo&amp;rsquo;rqib, ularni o&amp;rsquo;zining jinsiy orientatsiyasi va gender identifikatsiyasi yorqin bo&amp;rsquo;lishadi. Bu e&amp;rsquo;tiroz ehtiyotkorligi, ularni so&amp;rsquo;rovlar, suhbatlar yoki ularning LGBTQIA+ identifikatsiyalarini ochiq etishi mumkin bo&amp;rsquo;lgan ma&amp;rsquo;lumotlar to&amp;rsquo;plash shakllarida ishtirok etishidan to&amp;rsquo;siqdiradi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bundan tashqari, ijtimoiy stigmatizatsiya va diskriminatsiya LGBTQIA+ jamiyatlarini noaniqlikka olib keladi, chunki ular odatda asosiy muloqotlardan, sog&amp;rsquo;lik xizmatlardan va qonuniy himoyadan mahrum qoladi. Ushbu izolyatsiya tadqiqotchilar va tashkilotlar uchun LGBTQIA+ insonlarga yetishishni va ularning ehtiyojlarini, tajribalarini va muammolari haqida to&amp;rsquo;g&amp;rsquo;ri ma&amp;rsquo;lumotlarni to&amp;rsquo;plashni qiyinlashtiradi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arxivlar&#34;&gt;Arxivlar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Izoh: Arxiv materiallari mavjudligi va ularning qiyinliklari farq qilishi mumkin, va eng yangi ma&amp;rsquo;lumotlar uchun shaxslar bilan to&amp;rsquo;g&amp;rsquo;ridan-to&amp;rsquo;g&amp;rsquo;ri bog&amp;rsquo;lanish yoki ularning veb-saytlarini tekshirish maslahat beriladi.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/national_library_uz/&#34;&gt;O&amp;rsquo;zbekiston Milliy Kutubxonasi&lt;/a&gt;: O&amp;rsquo;zbekiston Milliy Kutubxonasi, Toshkentda joylashgan, O&amp;rsquo;zbekiston tarixidagi ayollar tarixiga oid hujjatlarni va manbalarini saqlash mumkin. Ularning kitoblar, manbalar va arxiv materiallardan iborat keng asortimentli kollektsiyasi mavjud.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/institute_of_oriental_studies/&#34;&gt;O&amp;rsquo;zbekiston Milliy Ilmijotlar Institut&lt;/a&gt;: Bu tadqiqot instituti, O&amp;rsquo;zbekiston tarixidagi ayollarning roli, madaniyati va jamiyatiga oid tarixiy tadqiqotlar va nashrlarga ega bo&amp;rsquo;lishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/family_and_womens_committee/&#34;&gt;O&amp;rsquo;zbekiston Oilaviy va Ayollar Kengashi&lt;/a&gt;: O&amp;rsquo;zbekiston Ayollar Kengashi, O&amp;rsquo;zbekiston ayollarining muammolari, muvaffaqiyatlari va o&amp;rsquo;zgartirishlari bilan bog&amp;rsquo;liq arxivlarni yoki resurslarni saqlash mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://library.nuu.uz/&#34;&gt;Universitet kutubhonalari&lt;/a&gt;: O&amp;rsquo;zbekistondagi universitetlar, masalan, O&amp;rsquo;zbekiston Milliy Universiteti, O&amp;rsquo;zbekiston tarixidagi ayollar va jins tadqiqotlari bilan bog&amp;rsquo;liq maxsus kolleksiyalarga va arxivlarga ega bo&amp;rsquo;lishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;akademik-jurnallar&#34;&gt;Akademik jurnallar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quyidagi tanlangan jurnallar markaziy Osiyo bo&amp;rsquo;ylab jins va gender haqida tadqiqotlar nashr qilgan:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/ccas20&#34;&gt;Central Asian Survey&lt;/a&gt;: Bu jurnal Markaziy Osiyo bo&amp;rsquo;ylab turli mavzularda, gender va ijtimoiy muammolar to&amp;rsquo;g&amp;rsquo;risida maqolalar nashr qiladi. U jinsiyatning, ayollarning rollari va mintaqaning madaniy jihatlari haqida maqolalarini ko&amp;rsquo;rsatadi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://brill.com/view/journals/caa/caa-overview.xml&#34;&gt;Central Asian Affairs&lt;/a&gt;: Bu jurnal Markaziy Osiyoda siyosiy, iqtisodiy va ijtimoiy muammolarni qamrab oladi, shu jumladan, gender va ijtimoiy dinamika bo&amp;rsquo;yicha maqolalar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://brill.com/view/journals/inas/inas-overview.xml&#34;&gt;Inner Asia&lt;/a&gt;: Bu jurnal keng qamrovli bo&amp;rsquo;lib, vaqtincha Markaziy Osiyoning jins va gender masalalariga bag&amp;rsquo;ishlangan maqolalarni nashr etishi mumkin, shu jumladan, Markaziy Osiyoning qismlari.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/cgpc&#34;&gt;Gender, Place &amp;amp; Culture: A Journal of Feminist Geography&lt;/a&gt;: Ushbu jurnal Markaziy Osiyoga xos emas, ammo feminist geografiya nazariyati asosida gender, joy va madaniyat haqida tadqiqotlar nashr etadi, va ba&amp;rsquo;zi maqolalar shu mintaqadagi jins masalalarini muhokama qilishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/journals/cdeb20&#34;&gt;Journal of Contemporary Central and Eastern Europe&lt;/a&gt;: Bu jurnal mintaqaga oid turli mavzularda maqolalar nashr etadi, shu jumladan, jins va gender. U Markaziy Osiyoning gender dinamikalarini va ijtimoiy o&amp;rsquo;zgarishlarni muhokama qiladigan maqolalarini o&amp;rsquo;z ichiga olgan bo&amp;rsquo;lishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yaratilgan 2023-10-15, Yangilangan 2024-05-06&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qollanmalar: O&#39;zbekiston Bilan Ishlashni Boshlash Uchun Qo&#39;llanma</title>
      <link>/uz/qollanmalar/ozbekiston/ozbekiston_bilan_ishlashni_boshlash_uchun_qollanma/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/uz/qollanmalar/ozbekiston/ozbekiston_bilan_ishlashni_boshlash_uchun_qollanma/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;xalqaro-davlat-tomonidan-emas-tashkilotlar-xdttolar&#34;&gt;Xalqaro davlat tomonidan e’mas tashkilotlar (XDTTOlar)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xalqaro davlat tomonidan e’mas tashkilotlar (&lt;a href=&#34;/category/ingo&#34;&gt;XDTTOlar&lt;/a&gt;) odatda ularga o‘zlarining o‘zbekistondagi yoki boshqa mamlakatlardagi ma’lumotlarni to‘plash uchun global va soliqqa oid bo‘lgan tarixiy va taqqoslashli ko‘rsatkichlar bilan yaqinlashadi. XDTTOlar mamlakat darajasida raqamli ma’lumotlarni olib kelishi mumkin, lekin ularda o‘zbekistondagi mahalli nuqtai nazar va ayrimliklarga oid ma’lumotlar (masalan, viloyat yoki shahar darajasidagi ma’lumotlar) bo‘lishi mumkin. Boshqa XDTTOlar ayrim-muammo yoki mavzuga oid fokuslanib, o‘zlashtirilgan ko‘rsatkichlar va aktivistlik nuqtai nazarlarni qo‘llaydilar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://camgdp.org/sources/sources/world_values_survey_uz/&#34;&gt;World Values Survey (Uzbekistan)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/wef_global_gender_gap_report/&#34;&gt;World Economic Forum&amp;rsquo;s Global Gender Gap Report&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/un_uz/&#34;&gt;UN Development Program in Uzbekistan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;mahalliy-davlat-tomonidan-emas-tashkilotlar-mahalliy-dttolar&#34;&gt;Mahalliy davlat tomonidan e’mas tashkilotlar (Mahalliy DTTOlar)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ofitsial davlat media va davlat hokimiyat manbalari tomonidan tez-tez tan&amp;rsquo;oilmaydigan, masalan, feminist aktivizm va LGBTQ mavzulari haqida ma&amp;rsquo;lumotlar uchun, &lt;a href=&#34;/category/local-ngo&#34;&gt;mahalliy DTTOlar&lt;/a&gt; bo&amp;rsquo;sh joylarni to&amp;rsquo;ldirishi mumkin. Ular oft-gina va maqsadli mazmunlarda va guruhlar asosida tashkil etiladi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/nemolchi_uz/&#34;&gt;NeMolchi.UZ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/femagora/&#34;&gt;FemAgora&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;hukumat&#34;&gt;Hukumat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/government&#34;&gt;Hukumat&lt;/a&gt; resurslari ko&amp;rsquo;plab rasmiy ma&amp;rsquo;lumotlar ketma-ketligini va qonunlar bilan tasdiqlangan hukumatning rasmiy e&amp;rsquo;lonlari va buyruqlarini takomillashtiradi, lekin undoshlar toifalari yoki baholangan mamlakatning muzlatilari bo&amp;rsquo;yicha ma&amp;rsquo;lumotlar kavraydi. Odatda, hukumat boshqaruv organi yalpi ma&amp;rsquo;lumotlar yig&amp;rsquo;ilishiga va qo&amp;rsquo;llab-quvvatlashishga majburlab bo&amp;rsquo;lganlik, masalan, Milliy Tarmoqlash va boshqa katta miqyosdagi loyihalarga qatnashish uchun resurslarga ega bo&amp;rsquo;lishidir. Biroq, hukumatning rasmiy roli ko&amp;rsquo;plab mavzular, masalan, siyosat, diniylik, gender va jins ifodasi, millat identifikatsiyasi va boshqalar bo&amp;rsquo;yicha fikr va harakatlarni boshqarishda ma&amp;rsquo;lumotlarni to&amp;rsquo;plash va ma&amp;rsquo;lumotlarni topshirish bo&amp;rsquo;yicha ishtirokni qo&amp;rsquo;llab-quvvatlashi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/statistics_agency/&#34;&gt;Statistics Agency under the President of the Republic of Uzbekistan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/family_and_womens_committee/&#34;&gt;Family and Women&amp;rsquo;s Committee of Uzbekistan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ommaviy-axborot-vositalari&#34;&gt;Ommaviy axborot vositalari&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/category/state-affiliated-media/&#34;&gt;Davlatga bog&amp;rsquo;liq media&lt;/a&gt; va &lt;a href=&#34;/category/state-media/&#34;&gt;davlat media asosiy&lt;/a&gt; perspektivalarni taqdim etishi mumkin, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;mintaqaviy media&lt;/a&gt; va &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;mahalliy media&lt;/a&gt; kichik guruhlarga yaqinroq fokuslanishi mumkin. &lt;a href=&#34;/category/independent-media/&#34;&gt;Mustaqil media&lt;/a&gt; alternativ ko&amp;rsquo;rsatuvlarni taqdim etishi mumkin, va &lt;a href=&#34;/category/social-media/&#34;&gt;ijtimoiy media&lt;/a&gt; tug&amp;rsquo;ilgan fikrlarni tugri ajratish va boshqa manbalarda eslatmalarga kirish imkoniyatini taqdim etishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/uza/&#34;&gt;Uzbekistan National News Agency&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/loyiha/&#34;&gt;Loyiha&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;mahalliy-malumotlar&#34;&gt;Mahalliy ma&amp;rsquo;lumotlar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Katta shaharlar va viloyatlar uchun, &lt;a href=&#34;/category/regional-media/&#34;&gt;mahalliy hokumat&lt;/a&gt; va mintaqaviy media va &lt;a href=&#34;/category/local-media/&#34;&gt;mahalliy media&lt;/a&gt; (yuqoridagi keltirilgan) milliy manbalardan tashqari qo&amp;rsquo;shimcha tafsilot va nuanslarni taqdim etishi mumkin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masalan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/against_frotterizm/&#34;&gt;Against Frotterizm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/sources/sources/ayol_buyum_emas/&#34;&gt;Ayol buyum emas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Yaratilgan 2023-11-21, Yangilangan 2024-06-02&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qollanmalar: O&#39;zbekiston</title>
      <link>/uz/qollanmalar/ozbekiston/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/uz/qollanmalar/ozbekiston/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
